\chapter*{Introducci\'{o}n}

En la actualidad, las herramientas de software de an\'{a}lisis dermatol\'{o}gico son un aporte tecnolog\'{i}co fundamental en el \'{a}rea de la medicina, ya que ayudan a los dermat\'{o}logos a establecer diagn\'{o}sticos m\'{a}s precisos. 

El Centro de Investigaci\'{o}nes M\'{e}dicas y Biotecnol\'{o}gicas de la Universidad de Carabobo (CIMBUC), dispone de una herramienta de software que permite interactuar con un espectrofot\'{o}metro de reflexi\'{o}n difusa, llamado MiniScan XE Plus y creado por la empresa Hunterlab. Dicha empresa lo describe como un instrumento utilizado para medir la transmisi\'{o}n y/o reflectancia de espec\'{i}menes, como una funci\'{o}n de longitud de onda, que aplica una t\'{e}cnica llamada espectroscop\'{i}a de reflectancia difusa. Esta t\'{e}cnica ha resultado muy apropiada para diversos trabajos, en este caso para el an\'{a}lisis de tejido biol\'{o}gico con la finalidad de determinar diversas patolog\'{i}as en la piel \citep{Orozco}.

La t\'{e}cnica espectroscop\'{i}a de reflectancia difusa permite estudiar las propiedades bioqu\'{i}micas y las condiciones estructurales de un tejido biol\'{o}gico, midiendo el espectro de luz visible entre 400 y 700 nanometros sobre el tejido en estudio, y el nivel de reflectancia del mismo. Esto da como resultado una curva de reflectancia difusa, mostrando as\'{i} el nivel de reflexi\'{o}n difusa del espectro de luz visible sobre dicho tejido, en este caso, la piel del paciente.

El principio fundamental de establecer los tipos de piel a partir de los espectros de reflexi\'{o}n difusa obtenidos con el espectrofot\'{o}metro, consiste en desarrollar e implementar un algoritmo de clasificaci\'{o}n robusto que permita automatizar esta tarea de clasificaci\'{o}n para apoyar el diagn\'{o}stico m\'{e}dico. Es importante se\~{n}alar que los algoritmos de clasificaci\'{o}n se han aplicado para la soluci\'{o}n de problemas de diversa \'{i}ndole y una de las \'{a}reas m\'{a}s importantes es la soluci\'{o}n de problemas de naturaleza m\'{e}dica.

El m\'{e}todo de apreciaci\'{o}n visual m\'{a}s utilizado para determinar el tipo de piel es el propuesto por el Dr. Fitzpatrick, cuya clasificaci\'{o}n oscila entre I y VI fototipos. Dicho m\'{e}todo se trata de la observaci\'{o}n del color de la piel en las partes sin exponer o expuestas m\'{i}nimamente al sol, como son: la zona interna del antebrazo y la parte inferior de las piernas. Adem\'{a}s de esto, se toman en cuenta otros factores como el color de los ojos y del cabello \cite{Fluhr}.

Por lo tanto, los dermat\'{o}logos en el CIMBUC identificaban el tipo de piel usando el m\'{e}todo mencionado, causando que los diagn\'{o}sticos no fueran consistentes entre las distintas observaciones. 

En el presente trabajo, se evalua el desempe\~{n}o de diferentes t\'{e}cnicas computacionales para clasificar los datos espectrales de acuerdo a los seis (6) fototipos propuestos por el Dr. Fitzpatrick, usando para ello el software Weka de investigaci\'{o}n en aprendizaje y miner\'{i}a de datos \cite{Witten}. Las t\'{e}cnicas de clasificaci\'{o}n que se estudiar\'{o}n fueron las M\'{a}quinas de Soporte Vectorial (SVM) y Redes Neuronales (RN). 

El estudio realizado demuestra que las SVM arrojan un mejor desempe\~{n}o en la clasificaci\'{o}n de los fototipos. En consecuencia, se dise\~{n}o la implementaci\'{o}n del clasificador empleando las Maquinas de Soporte Vectorial.

La organizaci\'{o}n del presente trabajo consta de cinco Capitulos despu\'{e}s de la introducci\'{o}n. En el Capitulo I, se presenta la problem\'{a}tica que motiva al desarrollo de este trabajo de investigac\'{i}on, as\'{i} como tambi\'{e}n la importancia que tiene para el \'{a}mbito m\'{e}dico dermatol\'{o}gico, y los objetivos a lograr con la investigaci\'{o}n.

En el Capitulo II, se presentan los antecedentes, la observaci\'{o}n directa y las bases te\'{o}ricas que sustentaron el desarrollo del presente trabajo de investigaci\'{o}n, incluyendo la revisi\'{o}n bibliogr\'{a}fica realizada.

En el Capitulo III, se describen la metodolog\'{i}a de investigaci\'{o}n y los lineamientos, que se emplearon para planificar, dise\~{n}ar y ejecutar el desarrollo del clasificador propuesto en el presente trabajo de investigaci\'{o}n.

En el Capitulo IV, se presentan los resultados que fueron alcanzados en cada uno de los experimentos para seleccionar el clasificador a implementar, para porteriormente realizar el desarrollo del mismo siguiendo la metodolog\'{i}a que consta fundamentalmente de tres partes: pre-procesado de los datos, entrenamiento y clasificaci\'{o}n.

Finalmente, en el Capitulo V se presentan las conclusiones y recomendaciones del trabajo realizado.


